\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{mathtools} %\xcosas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}



\renewcommand{\labelitemii}{$\circ$}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{AXO}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{ResumenFinal}\\
    Teoría
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 1}
\chead{}
\rhead{21/22} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Tema 1: La empresa y el empresario en la sociedad actual}
    \subsection{Análisis económico}
    \begin{itemize}
        \renewcommand{\labelitemi}{$\Rightarrow$}
        \item La \textbf{economía} es la ciencia de administración de los recursos escasos
        \item Un \textbf{mercado} es el lugar dónde o mecanismo mediante el cual se ponen en contacto compradores y vendedores de los diferentes activos y se determian sus precios
    \end{itemize}
    \subsection{Tipos de empresas}
    \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] La \textbf{empresa} es un conjunto de factores productivos organizados, dedicados a la producción de bienes y servicios para su posterior venta en el mercado con el objetivo de obtener un beneficio, actuando bajo condiciones de riesgo.
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Sector económico (primario, secundario, terciario)
        \item Dimensión (micro, pequeña, mediana, grande)
        \item Ámbito de actuación (local, regional, nacional...)
        \item Propiedad del capital (público y privado)
        \item Forma jurídica (persona física, persona jurídica)
    \end{itemize}

    \section{Tema 2: El subsistema de información contable}
    \subsection{Sistema de información contable}
    $\Rightarrow$ La \textbf{contabilidad} es el proceso que recoge, valora y resume las transacciones económicas realizadas, susceptibles a ser expresadas en términos monetarios

    \subsection{Contabilidad financiera}
    $\Rightarrow$ La \textbf{contabilidad financiera} es un procedimiento que mediante unos principios permite suministrar informació sobre el comportamiento de la empresa \underline{durante ese año} ys u situación financiera y patrimonial\\

    La información se resume en los siguientes documentos:
    \hspace{12px}\subsubsection{Balance de situación}
    $\Rightarrow$ El \textbf{balance de situación} es un documento contable que muestra la composición y el valor del patrimonio de una empresa en \underline{un momento determinado}\\

    El patrimonio es un conjunto de bienes, derechos y obligaciones de una empresa en un momento dado
    \begin{center}
        Patrimonio neto\\
        BIENES + DERECHOS - OBLIGACIONES\\\vspace{10px}
        Identidad fundamental contable\\
        ACTIVO = PASIVO + NETO
    \end{center}
    %\begin{center}
    %    \begin{tabular}{|c|c|}
    %        \hline
    %        \multirow{2}{*}{Activo} & Pasivo \\ \cline{2-2} 
    %                                & Neto   \\ \hline
    %        \end{tabular}
    %\end{center}
    \begin{itemize}
        \renewcommand{\labelitemi}{$\Rightarrow$}
        \item  \textbf{Activo} (Estructura económica): recoge los medios económicos con los que la empresa realiza su actividad y obtiene beneficios
            \begin{itemize}
                \item Activo No Corriente: elementos que no se convertirán en liquidez antes del año
                \item Activo Corriente: elementos que se convertirán en dinero líquido antes del año
            \end{itemize}
        \item \textbf{Pasivo y Neto} (Estructura financiera): recoge los medios financieros que la empresa utiliza
            \begin{itemize}
                \item Neto (recursos propios): fondos aportados por los socios
                \item Pasivo No Corriente (r. ajenos o deuda): deudas a largo plazo
                \item Pasivo Corriente (r. ajenos o deuda): deudas a corto plazo ($\leq$ a un año)
            \end{itemize} 
    \end{itemize}

    El balance recoge los elementos del patrimonio debidamente valorados en unidades monetarias con un orden establecido

    \subsubsection{Cuenta de pérdidas y ganancias o resultados}
    $\Rightarrow$ La \textbf{cuenta de resultados} es un documento contable que informa del resultado de la empresa y de su modo de obtención en un \underline{determinado periodo de tiempo}
    \begin{center}
        RESULTADO = INGRESOS - GASTOS
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \renewcommand{\labelitemi}{$\Rightarrow$}
        \item \textbf{Ingresos}: incrementos en el patrimonio neto que no tengan origen en aportaciones de los socios y conllevan un aumento del activo o disminución del pasivo
        \item \textbf{Gastos}: decrementos en el patrimonio neto que no tienen origen en retiradas o distribuciones a los socios y conllevan disminución del activo o aumento del pasivo
    \end{itemize}

    Los ingresos y los gastos se realizan con independencia del momento de cobro o pago
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8.5cm]{/Users/clara/Projects/gei1/AXO/resumenFinal/media/cuentaresultados.jpg}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item El resultado del ejercicio: se registra de forma provisional en la cuenta `Resultado' (fondos propios):
        \begin{itemize}
            \item Si el resultado es \textbf{positivo} se decide su reparto, desaparece el efectivo y la cuenta `Resultado'. Si se decide su reinversión permanecerá aumentando la cuenta de reservas
            \item Si el resultado es \textbf{negativo}, la cuenta `Resultado' pasará a restar de los fondos propios.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \subsection{Proceso general de contabilidad}
    \subsubsection{Ciclo contable}
    $\Rightarrow$ Un \textbf{ejercicio económico} es la fragmentación de la actividad de la empresa que muestra un análisis del rendimiento de forma periódica (del 1/01 al 31/12).

    $\Rightarrow$ El \textbf{ciclo contable} es el conjunto de operaciones que se relaizan a lo largo de cada ejercicio económico para determinar la situación económica-financiera.
    \subsubsection{Registro contable}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cuenta}:
        Instrumento básico utilizado en contabilidad oara registrar los hechos contables (registrados en el \textbf{libro mayor})

        \begin{center}
            \begin{tabular}{|cc|}
                \hline
                \multicolumn{2}{|c|}{Nombre de cuenta} \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{Debe}                                                               & Haber  \\ \hline
                \multicolumn{1}{|c|}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Cargos\\(anotaciones debe)\end{tabular}} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Abonos\\ (Anotaciones haber)\end{tabular} \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{center}

        \begin{itemize}
            \item Se abrirá una cuenta cada vez que surge un nuevo A, P, N, I o G
            \item Se agregan a la misma cuanta todos los importes que le afectan
            \item Se recoge en el balance de situación el saldo (suma importes del debe - suma importes haber) de las cuentas de activo, pasivo y neto, los ingresos y gastos se resumen en la cuenta de Resultados
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ccccccccccc}
                \multicolumn{2}{c}{A}      &  & \multicolumn{2}{c}{P}      &  & \multicolumn{2}{c}{G}     &  & \multicolumn{2}{c}{I}     \\ \cline{1-2} \cline{4-5} \cline{7-8} \cline{10-11} 
                \multicolumn{1}{c|}{+} & - &  & \multicolumn{1}{c|}{-} & + &  & \multicolumn{1}{c|}{+} &  &  & \multicolumn{1}{c|}{} & -
                \end{tabular}
        \end{center}
        \item \textbf{Asiento Contable}: Apunte realizado en el libro diario (registro cronológico de los hechos contables)
        \begin{itemize}
            \item Siempre se ven afectadas al menos dos cuentas.
            \item Las anotaciones siempre deben sumar lo mismo en el debe y el haber.
            \item El paso de información del asiento a la cuenta implica registrar los importes.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{La amortización}
    Es la pérdida de valor sistemática que sufren ciertos elementos del inmovilizado debido al uso de estos, y consumen los beneficios económicos que proporcionan a la empresa.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cálculo}
        \item[] Se calcula el valor de la compra menos el valor residual (valor al que podrá venderse), entre la vida útil (número de años que funcionará). Obtenemos así la cuota de amortización correspondiente.
        \item \textbf{Operativa Contable}
        \item[] Se deduce el valor del activo a medida que se usa y se consumen los beneficios económicos. La reducción del valor se registra como un \textbf{gasto} por depreciación (amortización) en la cuenta de resultados
    \end{itemize}
    La depreciación no se puede medir directamente (estimación). Mediante la amortización se reparte el coste de la inversión entre cada ejercicio y no es una salida real de dinero.

    \subsubsection{Valor de las acciones}
    \begin{center}
        $\text{Valor Teórico de la Acción} = \dfrac{\text{Fondos Propios}}{\text{Nº Acciones}}$
    \end{center}

    La obtención de beneficios aumenta el neto patrimonial y por lo tanto el valor contable de una acción, al contrario con las pérdidas.

    \section{Tema 3: Análisis económico financiero}
    \subsection{Análisis Económico financiero}
    $\Rightarrow$ El \textbf{análisis económico financiero} consiste en realizar una serie de cálculos para conocer si la empresa tiene un equilibrio financiero, es rentable, la financiación es adecuada o comparar la rentabilidad del activo y el pasivo

    \subsection{Los ciclos de la empresa}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ciclo corto}: Actividades desde que se invierte dinero en el proceso productivo hasta que este se recupera a través de la venta
        \item \textbf{Ciclo largo}: Comienza con la adquisición de un elemento (ANC) y finaliza con la recuperación del dinero invertido en dicho elemento (que permaneció en la empresa durante varios ejercicios)
    \end{itemize}

    \subsection{El fondo de rotación y capital circulante}
    $\Rightarrow$ El \textbf{equilibrio financiero} es la capacidad de atender todos los pagos a sus respectivos vencimientos, es decir, la correspondencia de plazos entre el activo y el pasivo de tal forma que el ciclo largo se financie con fondos a LP y el ciclo corto con fondos a CP.\\

    Esta correspondencia no es exacta por el retraso de conversión en liquidez del activo, por lo que parte del activo corriente ha de financiarse con fondos a largo plazo\\
    
    $\Rightarrow$ El \textbf{Fondo de Rotación} es la parte de recursos a largo plazo que financian el activo corriente $FR: (\text{NETO + PNC}) - \text{ANC}$\\

    La cuantía del FR depende del \textbf{Período Medio de Maduración} que es el tiempo que transcurre entre el pago de las paterias primas y el cobro de la venta de los productos a los clientes (duración del ciclo corto)

    \subsection{Equilibrio financiero: Situaciones patrimoniales}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Estabilidad mácima}: No existe financiación ajena
        \item \textbf{Situación normal}: Las fuentes LP financian parte del activo corriente. FR $>$ 0
        \item \textbf{Inestabilidad}: Las fuentes a CP financian parte del activo no corriente. FR $<$ 0
        \item \textbf{Inestabilidad máxima} Las fuentes a CP financian parte del ANC (FR $<$ 0) y no hay fondos propios.
        \item \textbf{Quiebra técnica}: El exigible es superior al activo. Capital negativo.
    \end{itemize}
    \subsection{Ratios equilibrio financiero a Corto Plazo}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ratio de solvencia}: En general ha de ser >1, una muy alta puede indicar una excesiva financiación del AC con fondos a LP.
        \item \textbf{Ratio de tesorería}: Indica la capacidad de la empresa de hacer frente a las deudas a corto plazo con líquido o fácilmente convertibles en liquidez.
        \item \textbf{Ratio de disponibilidad}: Mide el grado de liquidez inmediata de la empresa. Depende del período de cobro de clientes y pago a proveedores.
    \end{itemize}
    \subsection{Ratios equilibrio financiero a Largo Plazo}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ratio de endeudamiento}: Indica el porcentaje de financión total de la empresa en forma de deuda.
        \item \textbf{Coeficiente de endeudamiento}: Otra forma de expresar el nivel de endeudamiento.
        \item \textbf{Ratio de garantía}: Se identifica con la distancia a la quiebra.
    \end{itemize}

    \subsection{La rentabilidad del activo}
    \begin{itemize}
        \item El BAIT es (considerado) la clave para el análisis de la empresa ya que muestra el resultado obtenido por el desarrollo del negocio independientemente de la financiación e impuestos.
        \item El BAT se obtiene añadiendo el resultado financiero al BAIT
        \item El BN (Beneficio Neto) se obtiene al aplicar los impuestos y es el beneficio que obtienen los propietarios
    \end{itemize}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{/Users/clara/Projects/gei1/AXO/resumenFinal/media/cuentaanalitica.jpg}
    \end{center}

    $\Rightarrow$ La \textbf{rentabilidad} es el beneficio obtenido en relación con la inversión necesaria para obtenerlo
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Rentabilidad económica}: Rentabilidad de la empresa en su conjunto. Mide la capacidad de generar rentas, independientemente de la financiación.
        \item \textbf{Rentabilidad financiera}: Rentabilidad del propietario. Mide la capacidad de generar rentas para sus propietarios y depende de la capacidad de generar beneficios y de la financiación.
    \end{itemize}

    \subsection{La relación rentabilidad-riesgo}
    $\Rightarrow$ El \textbf{Riesgo} es la variabilidad posible en relación a un resultado previsible.\\

    Una inversión poco arriesgada es la que tiene resultados muy previsibles y viceversa. A medida que aumenta el riesgo de imversión, mayor es la rentabilidad medida que debe ofrecer.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Riesgo económico}: Variabilidad de la rentabilidad económica. Depende de factores que determinan la volatilidad del BAIT (gustos, competencia, precios...) y de la capacidad de la empresa para adaptarse.
        \item \textbf{Riesgo financiero}: Variabilidad de la rentabilidad financiera. Depende de la variabilidad del beneficio neto, que es consecuencia del BAIT y del volumen y coste de la deuda.
    \end{itemize}

    \subsection{El coste del pasivo}
    $\Rightarrow$ El \textbf{coste de los recursos ajenos (deuda o exigible)} es el tipo de interés de sus préstamos. Es un coste establecido por contrato y la empresa tiene la obligación de pagarlo en cuantía y plazo establecidos.\\

    $\Rightarrow$ El \textbf{coste de los recursos propios} es la rentabilidad que los propietarios exigen por los fondos que tienen invertidos en la empresa. No se tiene una obligación estricta de proporcionar esta cantidad, pero se debe obtener como media la rentabilidad exigida para que estos sigan manteniendo su inversión en la empresa.\\

    $\Rightarrow$ El \textbf{CMPC o Coste Medio Ponderado de Capital} es la media ponderada de los costes de los digerentes tipos de recursos utilizados por la empresa
    \[CMPC = \text{CosteDeuda} \cdot \dfrac{\text{Deuda}}{\text{PasivoTotal}}+ \text{CosteR.Propios}\cdot \dfrac{\text{RecursosPropios}}{\text{PasivoTotal}}\]

    El \textbf{CMPC} indica a la empresa la rentabilidad mínima que ha de obtener su activo para remunerar a todos los aportantes de fondos de acuerdo con lo que exigen. Si la rentabilidad del activo supera el CMPS, la empresa está creando valor para sus propietarios.\\

    Toda empresa para sobrevivir ha de ser rentable. La rentabilidad del activo tiene que superar el coste del pasivo.

    \section{Tema 4: Análisis de operaciones financieras}
    \subsection{Concepto de capital financiero}
    $\Rightarrow$ El \textbf{capital financiero} es un número de unidades monetarias referidas a su momento de disponibilidad o vencimiento.\\

    $\Rightarrow$ Una \textbf{operación financiera} es un intercambio de capitales financieros

    \begin{itemize}
        \item Intervienen dos sujetos \textbf{prestamista} (el que presta) y \textbf{prestatario} (el que recibe)
        \item El capital dado es la \textbf{prestación} y el que hay que devolver es la \textbf{contraprestación}
        \item El intercambio se establece a un \textbf{tipo de interés} de acuerdo con una ley financiera
    \end{itemize}

    \subsection{Leyes financieras clásicas}
    $\Rightarrow$ Una \textbf{ley financiera} es una función matemática que transforma un capital en otro financieramente equivalente referido a otro instante de tiempo
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Capitalizar} es obtener un capital financieramente equivalente a otro con un vencimiento posterior
        \item \textbf{Descontar} es obtener un capital financieramente equivalente a otro con un vencimiento anterior
    \end{itemize}

    Las dos leyes financieras más utilizadas son la ley simple (los intereses no se van acumulando) y la ley compuesta (los intereses se acumulan al principal)

    \subsubsection{Principio de quivalencia financiera}
    En toda operación financiera, perstación y contraprestación han de ser financieramente equivalentes. 

    \subsection{Las rentas}
    Una renta es una sucesión de capitales con distintos vencimientos. Tipos:
    \begin{itemize}
        \item Por su cuantía (constantes vs variables)
        \item Por el vencimiento de los términos (prepagables vs pospagables)
        \item Por duración (temporales vs perpétuas)
    \end{itemize}

    \section{Tema 5: La decisión de inversión}
    \subsection{Concepto de inversión}
    $\Rightarrow$ \textbf{Invertir} significa la renuncia a una satisfacción inmediata y cierta a cambio de una expectativa futura.\\

    Elementos que definen una inversión:
    \begin{itemize}
        \item El sujeto que invierte
        \item El objeto que se invierte o soporte de la inversión
        \item El coste de la renuncia actual
        \item El valor que se otorga hoy a las expectativas de beneficio futuras
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de inversión}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Jurídica}: Adquisición de bienes que pueden ser obejto de un derecho de propiedad
        \item \textbf{Financiera}: Colocación de dinero en productos financieros (acciones, obligaciones...)
        \item \textbf{Económica}: Se afectan bienes económicos a tareas productivas
    \end{itemize}

    \subsection{Métodos de evaluación financiera}
    $\Rightarrow$ La \textbf{evaluación de proyectos de inversión} es un análisis de la conveniencia de llevar o no a cano una inversión\\

    Los modelos para evaluar inversiones son simplificaciones de una realidad compleja para ayudar al decisor a comprenderla mejor. Ayudan a tomar la decisión, pero no la determinan.\\

    VARIABLES QUE DEFINEN UNA INVERSIÓN
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Desembolso inicial ($G_0$)}: pago efectuado por la adquisición de los elementos que constituyen el soporte de la inversión
        \item \textbf{Flujo de caja ($Q_t$)}: diferencia entre la entrada y la salida de tesorería que se produce cada período a consecuencia del proyecto
        \item \textbf{Vencimiento ($n$)}: estimación de la duración del proyecto
        \item \textbf{Coste de capital ($i$)}: tasa de descuento utilizada para trasladar al momento actual los flujos de caja futuros. Se define como la tasa mínima de rentabilidad.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Valor Actual Neto o VAN}
    Compara la inversión necesaria en el proyecto con el valor hoy de sus rentas futuras. La diferencia es el valor neto que el proyecto crea.

    \subsubsection{Tasa Interna de Rentabilidad o TIR}
    Es aquella tasa de descuento que anula el VAN; esto es aquel tipo de interés que hace financieramente equivalente el flujo futuro de fondos con el desembolso inicial.\\

    SIGNIFICADO ECONÓMICO
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Medida relativa de rentabilidad}: La TIR mide el dinero que todavía permanece invertido en el proyecto en cada período. Presupone que los flujos de caja periódicos van amortizando una parte de la cantidad invertida, disminuyendo el dinero invertido en el proyecto.
        \item \textbf{Rentabilidad bruta} No tiene en cuenta el coste de capital ($r_{\text{neta}} = r-i$)
    \end{itemize}

    \subsubsection{Período de reembolso o PayBack}
    Es el número de años que el proyecto tarda en recuperar el desembolso inicial\\
    
    OPERATIVA CONTABLE
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Flujos sin actualizar}: Número de años que se necesitan  para que la suma de flujos de caja del proyecto iguale al desembolso inicial
        \item \textbf{Flujos de caja actualizados}: Número de años que se necesitan para que la suma del valor actualizado de los flujos de caha complete el desembolso inicial.
    \end{itemize}
    El mayor defecto de este indicador es que NO tiene en cuenta los flujos de caja obtenidos con posterioridad al plazo de reembolso. Este criterio es complementario.

    \subsubsection{Correspondencia entre VAN Y TIR}
    EL VAN mide la ganancia de un proyecto en términos absolutos en "el momento actual". 
    La TIR mide la ganancia de un proyecto en términos relativos, tomando como valor de referencia el capital que todavía permanece invertido en proyecto en cada uno de los periodos.

    \begin{itemize}
        \item Un VAN positivo indica que el proyecto crea valor, por lo que su rentabilidad es superior a su capital.
        \item Si se aumenta el coste de capital, llegarña un punto en el que el VAN sea cero. Su rentabilidad es igual a su coste.
        \item Si se continúa aumentando la tasa i, el VAN pasa a tomar un valor negativo. La rentabilidad que proporciona es inferior a su coste.
    \end{itemize}

    \section{Tema 6: La decisión de financiación}
    %\subsection{Fuentes financieras para las empresas}
    %\noindent $\Rightarrow$ Utilidad de financiación: Es fundamental para las empresas disponer de distintas fuentes de financiación para el poder.
    %\begin{itemize}
    %    \item Aprovechar las oportunifafes rentables de inversión en el momento que aparezcan.
    %    \item Cubrir desajustes de liquidez
    %\end{itemize}
    %$\Rightarrow$ Criterios de clasificación: Las fuentes financieras se pueden clasificar de acuerdo a:
    %\begin{itemize}
    %    \item \textbf{Propiedad}: fuentes propias vs fuentes ajenas
    %    \item \textbf{Procedencia}: internas vs externas
    %    \item \textbf{Vía de obtención}: mercados organizados vs intermediarios financieros
    %    \item \textbf{Plazo}: corto plazo vs largo plazo
    %\end{itemize}
    %\subsection{Fuentes financieras propias}
    %\begin{itemize}
    %    \item \textbf{Financiación propia}: Aportada por los propietarios bien de manera directa (acciones) en forma de CAPITAL o indirecta (renuncia de beneficios en forma de dividendo) en forma de RESERVAS
    %    \item \textbf{Coste de la financiación propia}: La empresa debe tomar como coste de financiación la rentabilidad exigida por los accionistas. 
    %\end{itemize}

    %\subsection{Fuentes de financiación ajena}
    %\begin{itemize}
    %    \item \textbf{Coste efectivo anual}: Permite sintetizar todas las características que determinan el coste de una fuente en una única variable, expresada en portentajes anuales.
    %\end{itemize}

    \subsection{Préstamo}
    \noindent $\Rightarrow$ Un \textbf{préstamo} es un sistema de financiación caracterizado por una prestación única en T=0 y una contraprestación formada por varios capitales

    \subsection{Sistemas de amortización}
    \noindent$\Rightarrow$ La \textbf{Amortización} Distribución periódica de los desembolsos asociados al préstamom cobtemplando la devolución del principal y el pago de los interesesm, con finalidad de extinguir la deuda.

    \subsubsection{Cuota de amortización $A_t$ constante (Francés)}
    En cada periodo se devuelve la misma cantidad de principal constante. Los intereses se calculan sobre el capital pendiente de amortizar al finalizar el periodo anterior ($c_{t-1}$)

    \subsubsection{Término amortizativo o cuota total $\alpha_t$ constante}
    En cada periodo se desembolsa la misma cantidad total. La determinación de estas cuotas se realiza aplicando el principio de equivalencia financiera con el tipo de interés del préstamo. Los intereses se calculan sobre el capital pendiente de amortizar al finalizar el periodo anterior ($c_{t-1}$).

    \subsection{Coste efectivo anual}
    Se calcula planteando la ecuación de equivalencia financiera entre la prestación y la prestación.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{TAE} Se calcula considerando los pagos extra que tenfa que hacer el prestatario. Los gatos iniciales son a cargo del banco, sin embargo puede tener que pagar una comisión de apertura o contratar un seguro.
        \item \textbf{CRA} Se calcula, incluyendo ademas de la cuota, todo lo pagado por el prestatario (incluidos terceros, tasación del inmueble), seguros y eso con el banco.
    \end{itemize}

    \subsection{Cancelación y amortización anticipada}
    En el caso de que el cliente desee realizar una cancelación total o parcial eb un momento anterior al vencimiento original del préstamo, la entidad financiera puede aplicar una penalización en forma de comisión que se aplica sobre la cuantía reembolsada anticipadamente.

\end{document}